\قسمت{شبکه‌های \متن‌لاتین{LPWAN}}

نیاز کاربردهای اینترنت اشیا روز به روز به فناوری‌هایی که می‌توانند عملکرد توان پایین داشته باشند
و دستگاه‌های انتهایی که بتوانند ارتباط بی‌سیم در مسافت‌های طولانی را با هزینه و پیچیدگی پایین برقرار کنند، بیشتر می‌شود.
در بیشتر کاربردها، دستگاه‌های انتهایی اینترنت اشیا، حسگرهایی هستند که با باتری فعالیت می‌کنند و پروفایل مصرف توان آن‌ها در جهت افزایش طول عمر
باتریشان می‌بایست با دقت طراحی شده باشد.
برد ارتباطی نیاز دارد از چند صد متر تا چندین کیلومتر را شامل شود چرا که دستگاه‌های ارتباطی در محیط عملیاتی بزرگی گسترده‌اند.
با نظر گرفتن همه ویژگی‌های نامبرده، این امر تنها با استفاده از فناوری‌های حوزه شبکه‌های توان پایین با برد بالا\پانویس{LPWAN} ممکن است
\مرجع{sensors-18-03995}.

بحث شبکه‌های مدرن \متن‌لاتین{LPWAN} از سال ۲۰۰۹ و با \متن‌لاتین{Sigfox} آغاز شد \مرجع{Fujdiak2022}.
به صورت کلی می‌توان فناوری‌های این حوزه را به سه دسته تقسیم کرد. دسته اول بر پایه زیرساخت شبکه‌های سلولی فعالیت می‌کنند،
دسته دوم به زیرساختی که توسط یک شخص ثالث تهیه شده است، احتیاج دارند و در نهایت دسته سوم به زیرساخت ثالثی احتیاج ندارند
\مرجع{Almuhaya2022}.

ارتباطات در این شبکه‌ها به صورت نامتقارن است. با هدف کاهش مصرف توان در بیشتر این راهکارها تمرکز بر ارتباط \متن‌لاتین{uplink}
بوده است و به این ترتیب \متن‌لاتین{downlink} بسیار محدود بوده و زمان مورد نیاز برای ``گوش‌دادن'' و دریافت داده را کاهش می‌دهد.
واضح است که بیشتر جریان‌های داده‌ای از سمت اشیا به شبکه می‌رسند اما در صورت وجود عملگر در کنار حسگرها نیاز به \متن‌لاتین{downlink}
احساس می‌شود و از سوی دیگر می‌توان از آن برای به روزرسانی‌های نرم‌افزاری اشیا نیز استفاده کرد
\مرجع{SanchezIborra2016}.

به طور خلاصه، برتری‌های اصلی زیرساخت‌های \متن‌لاتین{LP-WAN} را می‌توان به شرح زیر دانست \مرجع{SanchezIborra2016}:

\شروع{شمارش}
\فقره گسترش‌پذیری و پوشش‌دهی بالا، که برای شبکه‌های بسیار شلوغ که در محیط‌های گسترده نصب می‌شوند، لازم است.
\فقره فراگَرد، که برای ردیابی محصولات کاربردی است.
\فقره هشدارهای رویداد همزمان، که به وسیله مشتریان راه‌اندازی شده و از طریق سیستم مدیریتی اپراتور \متن‌لاتین{LP-WAN} فعال می‌شود.
\فقره هزینه و مصرف توان پایین در اشیا
\پایان{شمارش}
